ประธานแพทย์ไอบาออกโรง ตรวจเอดส์มวยละเมิดสิทธิฯ

วันพฤหัสบดี ที่ 13 เมษายน พ.ศ.2543
ประธานแพทย์ไอบาออกโรง ตรวจเอดส์มวยละเมิดสิทธิฯ

ความคิดป้องกันการแพร่เชื้อเอชไอวีโดยนักกีฬาสู่นักกีฬา โดยเฉพาะกีฬามวย ที่ ไอบา 
ไฟเขียวให้มีการตรวจเอดส์นักมวยก่อนขึ้นชก ชักไม่ราบรื่น เมื่อประธานแพทย์ ไอบา 
"โรเบิร์ต จาร์กัว" ออกโรงเตือนจะกลายเป็นเรื่องใหญ่ เพราะเข้าข่ายละเมิดสิทธิมนุษยชน 
ด้านแพทย์ไทยเห็นด้วย แต่ยอมรับว่ายากเช่นกัน ที่สำคัญจรรยาบรรณแพทย์ต้องเป๊ะ

จากกรณีที่มีหลายประเทศในโลก ได้ออกมาเสนอแนวความคิดให้มีการตรวจเชื้อเอชไอวีหรือ 
เชื้อเอดส์ กับนักกีฬาประเภทต่อสู้ ที่เสี่ยงต่อการแพร่เชื้อจากนักกีฬาสู่นักกีฬา 
รวมไปถึงกรรมการผู้ตัดสิน โดยเฉพาะกีฬามวยสากลสมัครเล่น ที่อยู่ในข่ายเสี่ยงสูงสุด 
เนื่องจากเป็นกีฬาที่มีการปะทะ และเลือดออกได้ง่าย ซึ่งหลายประเทศรวมทั้งไทย ต่างเห็นด้วยว่าสมควรอย่างยิ่งที่จะมีการตรวจเชื้อก่อน 
เนื่องจากประเทศในกลุ่มทวีปแอฟริกา กำลังประสบปัญหาในเรื่องเชื้อ เอชไอวีแพร่ระบาดอย่างหนัก 
ทำให้นักมวยที่จะทำการแข่งขันด้วยเกิดอาการหวาดกลัว

สำหรับในเรื่องนี้ ทางสหพันธ์มวยสากลสมัครเล่นนานาชาติ หรือ ไอบา ได้ทำการประชุมเพื่อหาข้อยุติไปแล้วครั้งหนึ่ง 
ซึ่งส่วนใหญ่จะเห็นด้วย โดยเฉพาะฝ่ายกรรมการผู้ตัดสิน ที่มีโอกาสติดเชื้อมากที่สุด 
แต่ก็ยังมีหลายฝ่ายคัดค้าน เนื่องจากเกรงว่า จะไม่ค่อยมีผู้ให้ความร่วมมือ เพราะถือว่าเป็นเรื่องที่ละเอียดอ่อน

ล่าสุด ประธานฝ่ายแพทย์ของ ไอบา มร.โรเบิร์ต จาร์กัว ได้ออกมาให้ความเห็นในเรื่องนี้ว่า 
เป็นเรื่องยากที่กระทำได้สำเร็จ เพราะการตรวจเชื้อเอดส์ในนักกีฬานั้น จะต้องได้รับความยินยอมจากตัวนักกีฬาเอง 
จะกระทำโดยพลการไม่ได้ จะถือว่าเป็นการละเมิดสิทธิมนุษยชนทันที ทางออกก็คือให้สมาคมมวยของแต่ละประเทศยื่นความจำนงเข้ามาว่าพร้อมที่จะให้ความร่วมมือ 
และจึงทำการตรวจเชื้อให้กับนักมวยของตน แต่ทุกอย่างจะต้องเก็บไว้เป็นความลับที่สุด

ทางด้านคณะแพทย์ฝ่ายไทย นายแพทย์อุดม ทองบริสุทธิ์ ที่เห็นด้วยกับเรื่องนี้ กล่าวว่าเป็นเรื่องที่ละเอียดอ่อน 
เพราะเป็นสิ่งที่ชี้ชะตาคนได้เลย ทั้งผู้ที่รู้ว่าเป็นโรคร้าย และผู้ที่ถูกเผยแพร่เชื้อโดยไม่รู้ตัว 
เนื่องจากอุบัติเหตุทางการกีฬา แต่ถ้านักกีฬาทุกคนผ่านการตรวจเชื้อให้รู้ว่าปลอดภัย 
ก็จะเป็นผลดีกับทุกคน แต่ที่สำคัญจรรยาบรรณแพทย์ต้องแน่น เพราะเมืองไทยไม่เหมือนกับที่อื่น 
หากเปิดเผยเรื่องราวออกไป เท่ากับเป็นการฆ่านักกีฬาโดยตรง 

Krungthep Turakij Newspaper
